%===============================================================================
%      
%===============================================================================
\section{Introduction}

   Les interruptions sont un outil fondamental dans la communication
d'un système avec son environnement. Leur gestion, nécessaire, soulève
quelques questions liées notemment au fil d'exécution.

%===============================================================================
%      
%===============================================================================
\section{Interruption, exception, code de traitement}

   Une interruption peut être vue commme la manifestation d'un
événement qui va perturber le fil d'exécution en cours sur un
processeur. Nous pouvons les classifier en deux catégories

\begin{itemize}
   \item {\bf Les interruptions asynchrones} (que nous appellerons
     simplement {\em interruptions}) sont le fait d'un élément
     extérieur au fil d'exécution en cours (une touche du clavier a
     été manipulée, une carte réseau a reçue une trame, \ldots). Nous
     parlerons également d'{\sc irq} (ou {\em Interrupt ReQuest} pour
     demande d'interruption).
   \item {\bf Les interruptions synchrones} (que nous appellerons {\em
     exceptions}) sont déclanchées par le processeur lui-même comme
     conséquence de l'exécution (ou de la tentative d'exécution) d'une
     instruction. 
\end{description}

   Une interruption, qu'elle soit synchrone ou non, aura pour
conséquence l'exécution par le processeur d'un code, appelé
{\em handler} d'interruption ou {\sc isr} (pour {\em Interrupt Service
  Routine}). Ce code est en charge de traiter l'interruption.

   Notons qu'il est également possible de générer volontairement une
interruption dans le code en cours d'exécution grâce à
l'instruction assembleur \lstinline!int n! (qui déclancher
l'interruption de vecteur \lstinline!n!). Nous utiliserons cette
option (ajouté au fait que le déclanchement d'une interruption à de
sconséquences plus complexes que le ``simple'' déroutement de
l'exécution) pour mettre en place le mécanisme des appels système.

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Vecteurs d'interruption, table d'interruption}

   Chaque interruption est associée à un {\em vecteur} qui va faire
office d'identifiant. C'est {\em via} ce vecteur que le
microprocesseur pourra déterminer où est le code du handler qu'il doit
exécuter lorsqu'une interruption est déclanchée.

   Concrètement, ce vecteur n'est pas directement l'adresse du
handler, mais l'indice dans une table, d'un descripteur du code du
handler. Il est ainsi possible d'avoir des descripteurs plus riches,
qui ne sont pas réduits simplement à l'adresse du code.

%...............................................................................
%
%...............................................................................
\subsubsection{La table d'interruptions x86}

   Sur l'architecture x86, cette table est appelée {\sc idt} (pour
{\em Interrupt Descriptor Table}) ; elle contient au maximum 256
descripteurs. Chacun de ces descripteurs est constitué de 8 octets qui
décrivent l'adresse du handler, le niveau de privilège requis, le type
d'interruption, etc \ldots

   Cette table peut se situer n'importe où en mémoire, c'est au
système d'exploitation de l'initialiser et d'informer le
microprocesseur de l'adresse à laquelle elle se trouve et de sa
taille. Le noyau utilise pour cela l'instruction {\tt lidt}.

%350 flux initial centrale vers 400 voire 450
%Actuellement 970 diplômés/an, c'est l'objectif pour 2030/31

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les interruptions}

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les exceptions}

   Les exceptions permettent donc de traiter un comportement erroné du
code en cours d'exécution (une tentative de division par zéro, un
accès à une zone mémoire protégée, \ldots).

   Elles sont traitées par le système de la même façon que les
interruptions déclanchées par du matériel. L'essentiel de ce qui est
dit ici pour les interruptions l'est donc en particulier pour les
exceptions.

%...............................................................................
%
%...............................................................................
\subsubsection{Les exceptions x86}

   Sur les processeurs Intel, les 32 premiers vecteurs sont attribués
aux exceptions.

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Les handlers d'interruption}

   Quelle que soit la nature de l'interruption, lorsqu'elle se
produit, un code spécifique (le ``handler'') est exécuté par le
processeur. Ce code doit donc effectuer certaines tâches

\begin{itemize}
   \item Sauvegarder l'état du microprocesseur de sorte à pouvoir
     ensuite reprendre l'activité qu'il menait.
   \item Intéragir éventuellement avec le matériel responsable de
     cette interruption pour le prévenir que le traitement est en
     cours. 
   \item Réaliser (ou reporter à un avenir proche) les opérations
     nécessaires suite à l'interruption : recevoir une trame sur une
     interface réseau par exemple.
   \item Restaurer l'état du microprocesseur qui reprendra où il en
     était avant l'interruption.
\end{itemize}
%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le traitement différé}

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Masquage}

   Une interruption peut éventuellement être  {\em masquée}, ce qui
signifie qu'elle ne sera pas délivrée au processeur, qui ne
s'appercevra donc pas qu'un événement s'est produit. Mais le masquage
d'une interruption n'empêche évidemment pas cet événement d'arriver !

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Traitement d'une interruption : partie haute et partie basse}

    Le traitement d'une interruption est donc en partie réalisé dans
un {\em handler}. Pour des raisons de simplicité, nous allons écrire
ces handlers en assembleur mais nous y utiliserons dès que possible
des fonctions C.

   Il est fondamental de comprendre que lorsqu'une interruption est
prise en compte par le processeur, le code qu'il était en train
d'exécuté est {\em interrompu} (surprise ?) pour exécuter le {\em
  handler}. Lorsque l'exécution de ce dernier s'achève, l'exécution du
code interrompu reprend son cours. Il est donc crucial que le {\em
  handler} ne réalise pas de modification du système qui rendrait
cette exécution incohérente (par exemple en supprimant une ressource
que ce code s'appétait à utiliser après s'être assuré de sa
disponibilité).

   Un autre élément fondamental est le fait que lorsqu'un handler
s'exécute, les interruptions ont inhibées et ne peuvent donc plus être
prises en compte\footnote{C'est un peu plus compliqué sur un système
  multiprocesseur.}. 

%===============================================================================
%      
%===============================================================================
\section{Le {\em Programmable Interrupt Controller}}

   Les interruptions peuvent arriver depuis plusieurs sources. Celles
provenant de périphériques (clavier, cartes réseau, \ldots) sont
éventuellement acheminées au travers de circuits spécialisés appelés
{\sc pic}.

   Le {\sc pic} est donc un circuit électronique permettant de gérer les
{\sc irq} provenant de l'environnement afin de les délivrer au
processeur (c'est en fait une fonction du {\em southbridge}).

   Je ne m'étalerai pas ici sur les différents types de {\sc pic} ni
sur leur fonctionnement. Ce qu'il est nécessaire de comprendre, c'est
qu'il existe donc un circuit avec lequel le processeur va devoir
dialoguer pour une partie de la gestion des interruptions.

   Nous verrons plus loin que ManuX gère le 8259A qui est un {\sc pic}
conçu par Intel.

%...............................................................................
%
%...............................................................................
\subsection{Le {\sc pic} Intel 8259A}

   Sur un (vieux) {\sc pc}, le {\sc pic} est un circuit Intel 8259A. Ce
circuit permet de gérer 8 types d'interruptions et on en utilise
plusieurs en cascade pour les additionner. Nous supposerons ici qu'il
y en a deux, le {\sc pic} 2 étant derrière le {\sc pic} 1 (en
``cascade'') pour un total de 15 interruptions.

   Ce circuit, donc on peut trouver la spécification
\cite{intel-8259a-spec} se programme au travers de deux registres

\begin{description}
    \item[Le registre de commande] accessible par le port 0x20 pour le
      circuit maître et 0xa0 pour le circuit esclave ;
    \item[Le registre de données] accessible par le port 0x21 pour le
      circuit maître et 0xa1 pour le circuit esclave.
\end{description}

   Une phase d'initialisation est nécessaire afin de configurer
correctement ces circuits.
   
   
%===============================================================================
%      
%===============================================================================
\section{Définition des handlers}

   Sur le 386, une table (l'{\sc idt} pour {\em Interrupt Descriptor Table})
définit le comportement à adopter pour chacune des 256 interruptions
et exceptionns. Cette table est enregistrée grâce à l'instruction
\lstinline!lidt!.

   Cette table contient des entrées de trois types différents

\begin{description}
   \item[Interrupt Gate]       
   \item[Trap Gate Descriptor]       
   \item[Task Gate Descriptor]       
\end{description}

%===============================================================================
%      
%===============================================================================
\section{Gestion dans ManuX}

   Observons ici comment tout cela est mis en place dans ManuX.

   Nous ne pouvons pas faire l'impasse sur un peu d'assembleur, si
bien que les fonctions ``bas niveau'' seront implantées dans les
fichiers {\tt manux/i386/interBasNiveau.h
  i386/interBasNiveau.nasm}. Tout le reste sera en C dans {\tt
  manux/interruptions.h} et {\tt i386/interruptions.c}.

   Nous allons traiter séparément les trois types d'interruptions
suivants~:

\begin{itemize}
   \item les exceptions seront gérées ensemble via une fonction
     commune ;
   \item les \irq seront traitées par une fonction liée au \pic
     utilisé ;
   \item les exceptions logicielles seront elles aussi regroupées dans
     une seule fonction de traitement.
\end{itemize}

   Dans les trois cas, la stratégie sera la même :

\begin{itemize}
   \item définir en assembleur une fonction de traitement spécifique à
   chaque interruption qui sera chargée d'invoquer une fonction
   d'aguillage ;
   \item définir en C une fonction commune d'aguillage ;
   \item défnir ensuite la fonction C de chaque interruption que l'on
    souhaite traiter.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------
%      
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Définition ``bas niveau'' d'un handler}

   Voici par exemple comment est écrit un handler pour l'interruption
7 (mais c'est sans intérêt ici) dont le rôle est d'invoquer une
fonction C nommée \lstinline!handlerPanique!. Notez que ce handler
empile tous les registres ainsi que le numéro de l'interruption
concernée. 

\begin{lstlisting}{language=nasm}
; Un handler qui va afficher un message
;--------------------------------------
stubHandlerPanique 7
  
         pusha
	 push dword 07h

         call handlerPanique
	 
         add esp, 4
	 popa

         iret
\end{lstlisting}

   Vous trouverez également un handler qui ne fait rien :

\begin{lstlisting}{language=nasm}
; Un handler qui ne fait rien ...
;--------------------------------
stubHandlerNop :
        iret                        ; On revient ...
\end{lstlisting}

   Notons que lors d'une interruption, le microprocesseur empile les
valeurs de {\tt EFLAGS}, {\tt CS} et {\tt EIP} (voir par exemple
\cite{intel386pru1986} page 159).

   Voyons maintenant comment écrire la suite plus confortablement en
C.
   
%-------------------------------------------------------------------------------
%      
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Définition d'un handler en C}

   Nous pouvons par exemple écrire la fonction
\lstinline!handlerPanique! dont le rôle est d'afficher un message
permettant de déterminer la cause de l'interruption :

\begin{lstlisting}
void handlerPanique(uint32_t itNum, TousRegistres registres,
		    uint32_t eip, uint32_t cs, uint32_t eFlags)
{
   ...
}
\end{lstlisting}

   Nous la définissons avec les paramètres qui sont, dans l'ordre
inverse, les valeurs empilées par le processeur lors de l'interruption
puis par le handler ``bas niveau'' décrit ci-desssus.

   La structure \lstinline!TousRegistres!, décrite dans {\tt
manux/types.h}, permet de manipuler simplement l'ensemble des
registres.
   
%-------------------------------------------------------------------------------
%      
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Insertion d'un handler dans l'{\sc idt}}

   La procédure suivante initialise une entrée dans l'{\sc idt} :

\begin{lstlisting}{}
void positionnerHandlerInterruption(IDT idt, int i, Handler handler)
/*
 * Affectation du handler de l'interruption i
 */
{
   idt[i].itg.offsetFaible = ((uint32_t)handler & 0xFFFF);
   idt[i].itg.offsetFort = ((uint32_t)handler >> 16);
   idt[i].itg.parametres = 0x8E00;
   idt[i].itg.selSegment = SELECTEUR_SEGMENT_CODE;
}

\end{lstlisting}

   Elle sera donc appelée par la procédure d'initialisation de l'{\sc idt} pour
chacune des interruptions.

%-------------------------------------------------------------------------------
%      Initialisation de la table
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Initialisation de la table IDT}

   C'est la fonction C \lstinline!initialiserIDT()! qui est invoquée
par \lstinline!main()! pour initialiser la table.
   
   Nous avons maintenant tous les éléments pour construire notre {\sc
idt}. C'est le rôle de la fonction C \lstinline!initialiserIDT()!.
   
   Nous y positionnons donc tous les handlers sur le handler minimaliste
qui ne fait rien :

\begin{lstlisting}{}
   /* Comportement par defaut : on ne fait rien ! */
   for (i = 0; i < 256; i++) {
      positionnerHandlerInterruption(idt, i, stubHandlerNop);
   }
\end{lstlisting}

   Nous allons ensuite définir un handler un peu plus utile pour les
interruptions que peut nous générer le matériel

\begin{lstlisting}{}
   positionnerHandlerInterruption(idt, 0, stubHandlerPanique_0);
   positionnerHandlerInterruption(idt, 1, stubHandlerPanique_1);
   ...
\end{lstlisting}
   
   Nous pouvons enfin définir les handlers plus spécifiques

\begin{lstlisting}{}
   /* Le handler du timer */
   positionnerHandlerInterruption(idt, intTimer, stubHandlerTimer);

   /* Le handler du clavier */
   positionnerHandlerInterruption(idt, intClavier, stubHandlerClavier);
\end{lstlisting}

%...............................................................................
%
%...............................................................................
\subsection{Gestion du {\sc pic} Intel 8259a dans ManuX}

   Ce circuit est géré au travers de fonctions définies dans {\tt
include/manux/intel-8259a.h} et implantées dans {\tt
     i386/intel-8259a.c}.

   L'objectif est assez simple : fournir (aux drivers des matériels
utilisant un mécanisme d'interruption) une interface générique,
c'est-à-dire indépendante du {\sc pic} utilisé. Nous allons donc
définir quelques fonctions de base permettant à ces drivers de
s'interfacer avec le système d'interruption. Si on souhaite utiliser
un autre circuit {\sc pic} (par exemple un  {\sc apic}), il
``suffira'' de réécrire ces fonctions, il n'y aura pas besoin de
modifier le code des nombreux drivers (au moins deux, rendez-vous
compte du boulot !) qui l'utilisent.

   Le principe général consiste à définir un handler d'interruption
unique qui va prendre en charge toutes les interruptions générées au
travers du {\sc pic}. Ce handler traitera les aspects spécifiques au
{\sc pic} puis invoquera le handler de chacun des ``clients''
c'est-à-dire des drivers des matériels qui sont à la source des
interrruptions.

   Décrivons les fonctions principales. Vous retrouverez leur code
dans {\tt i386/intel-8259a.c}.

\paragraph{\tt i8259aInit} permet d'initialiser
les circuits (le {\sc pic}) et de les configurer pour que les
interruptions générées utilisent une plage de numéros commençant à une
valeur passée en paramètre.
\paragraph{\tt i8259aAjouterHandler} permet d'associer une fonction
et des données à une {\sc irq}. C'est par le biais de cette fonction
qu'un client va se faire connaître auprès de notre système.
\paragraph{\tt i8259aGestionIRQ}
