%===============================================================================
%
%===============================================================================
\section{Les outils de synchronisation}

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Quel est le problème ?}
w
   Allez donc voir votre cours de systèmes d'exploitation !

   Imaginons un programme en cours d'exécution. Nous pouvons le voir
comme une séquence d'instructions en assembleur exécutées par le
processeur. Ce dernier utilise pour cela des variables qui sont dans
des registres et de la mémoire.

   Comme vous le savez, l'exécution de cette séquence peut être
interrompue, ce qui va conduire à l'exécution d'une autre séquence
d'instructions, typiquement le code la fonction de traitement (le {\em
  handler}) de l'interruption en question. À la fin de cette fonction
de traitement, l'exécution de la séquence initiale reprendra son
cours exactement là où il en était. Cela se fera probablement parce
que la dernière instruction de la fonction de traitement est
\lstinline!iret! ou un équivalent.

   Mais comment est-ce possible ? Pour exécuter correctement le
programme, le microprocesseur utilise des registres et de la mémoire,
nous l'avons dit, mais la fonction de traitement de l'interruption va
faire exactement la même chose ! Comment peut-on alors être sûr que le
retour au programme initial se fera vraiment dans les mêmes
conditions, y compris avec les valeurs inchangées dans les registres
et dans la mémoire ?

   Avant de discuter des éléments de réponse, nous allons élargir
davantage le problème.

   En effet, 

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Premières pistes}

   Une première réponse consiste à sauvegarder les registres dans la
pile (par des instructions \lstinline!push!) au début de la fonction
de traitement de l'interruption et à les restaurer à la fin de cette
fonction (grâce à des instructions \lstinline!pop!). Cela permet donc
de rêgler la question des registres sans altérer la pile qui est donc
elle aussi rendue dans le même état qu'avant l'interruption, \ldots

   Qu'en est-il des variables situées en mémoire ? La pile à une
gestion un peu spécifique, qui permet d'empiler des données durant le
traitement de l'interruption comme nous venons de l'évoquer. Les
données placées dans la pile peuve être manipulées sans conséquence
pour le programme qui a été interrompu, pour peu qu'elles soient
empilées puis dépilées par la fonction de traitement. La pile pourra
donc être utilisée pour stoquer des données temporaires durant le
traitement de l'interrruption.

%===============================================================================
%      Les outils de synchronisation
%===============================================================================
\section{L'implantation dans ManuX}

   Les moyens de synchronisation entre tâches actuellement disponibles
sont 

\begin{itemize}
   \item les opérations atomiques ;
   \item les exclusions mutuelles.
\end{itemize}

%-------------------------------------------------------------------------------
%      Opérations atomiques
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Opérations atomiques}

   Les opérations élémentaires de synchronisation sont définies dans
le fichier {\tt atomique.h}. Elles se basent sur le type
\lstinline!Atomique! et les opérations qui lui sont associées. A part
l'initialisation et la consultation, l'opération importante est la
suivante

\begin{lstlisting}{}
booleen atomiqueTestInit(volatile Atomique * atom, uint32 val, uint32 cond);
\end{lstlisting}

   Elle compare la valeur de l'\lstinline!Atomique! avec
\lstinline!cond! et, en cas d'égalité, affecte l'\lstinline!Atomique!
avec la valeur \lstinline!val! et renvoie \lstinline!TRUE!, sinon elle 
ne fait rien et renvoie \lstinline!FALSE!. Ce qui est important, bien
sur, c'est que la comparaison et l'éventuelle affectation soient
réalisées de façon {\em atomique}.

%-------------------------------------------------------------------------------
%      Exclusions mutuelles
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Exclusions mutuelles}

   Les variables d'exclusion mutuelle permettent d'assurer que l'accés
à une ressource (typiquement une section de code critique) se fait de
façon exclusive entre les tâches.

   Le fichier {\tt atomique.h} définit le type et les fonctions
suivants 

\begin{lstlisting}{}
typedef struct _ExclusionMutuelle {
   Atomique   verrou;
   ListeTache tachesEnAttente;
} ExclusionMutuelle;

void initialiserExclusionMutuelle(ExclusionMutuelle * em);
void entrerExclusionMutuelle(ExclusionMutuelle * em);
void sortirExclusionMutuelle(ExclusionMutuelle * em);
\end{lstlisting}

   Naturellement, comme leurs noms l'indiquent, les trois
sous-programmes permettent respectivement d'initialiser une variable
d'exclusion mutuelle, de prendre une exclusion mutuelle et de libérer
une exclusion mutuelle.

